% SNT - 2019
% 
%  Python - listes des mots clés
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)


\SNT{Programmation  }{Python}{Interrogation de cours \\  liste des mots clés en Python \\ \red --- Corrigé ---}

\bigskip
\textbf{Nom et Prénom :} \dotfill \qquad \qquad \qquad \qquad \textbf{Classe : }\dotfill  \qquad \qquad \qquad \qquad
\bigskip
\section*{Les mots clés en Python}
\remarque{rouge}{E} {Exercice 1  : } 

Compléter le tableau suivant.

\cadre{rouge}{


\begin{tabularx}{\textwidth}{X|lX}
\textbf{Langage naturel :}    &\qquad & \textbf{Traduction en Python :}   \\
&&   \\
$a$ $\longleftarrow$ 5 &&   {\red $ a = 5$}  \\
&& \\
\textbf{Saisir} ($n$) \qquad où $n$ est entier && $n$ =  {\red \textbf{int}(\textbf{input}("n = ? ")) }  \\
&& \\
\textbf{Saisir} ($x$) \qquad où $x$ est flottant && $x$ =     {\red \textbf{float}(\textbf{input}("x = ? ")) }  \\
&& \\
\textbf{Afficher}("Bonjour") &&   {\red \textbf{print}("Bonjour") }  \\
&& \\
\textbf{Afficher}($n$) &&   {\red \textbf{print}($n$)  }  \\
\end{tabularx} 


}

\remarque{rouge}{E} {Exercice 2 : } 

Le prix d'une entrée adulte au cinéma est de $8,30$\euro ~ et le prix d'une entrée enfant est de $5,90$\euro ~~

\begin{enumerate}
\item Compléter l'algorithme suivant dont le rôle est de demander le nombres d'adultes et d'enfants puis de calculer et d'afficher le prix total à payer.

\cadre{rouge}{


\begin{tabularx}{\textwidth}{X}

\textbf{Saisir} ($adultes$) \qquad où $adultes$ est le nombre d'adultes    \\
 \\
\textbf{Saisir} ($enfants$) \qquad où $enfants$ est le nombre d'enfants    \\
 \\
$prix$ $\longleftarrow$ {\red $adultes \times 8,30+ enfants \times 5,90$ } \\
 \\
\textbf{Afficher}( {\red $prix$ }) 
\end{tabularx} 
}

\item Traduire le programme précédent en Python
\cadre{rouge}{
\red 
\begin{tabularx}{\textwidth}{X}

{\red $adultes$ = \textbf{int}(\textbf{input}("Combien d'adultes ? :") } \\
 \\
{\red $enfants$ = \textbf{int}(\textbf{input}("Combien d'enfants ? :") } \\
 \\
{\red $prix$ = $adultes * 8.30+ enfants * 5.90$ } \\
 \\
{\red \textbf{print}($prix$) }
 
\end{tabularx} 
}


\end{enumerate}

\newpage
 
\section*{Le test conditionnel}


\remarque{rouge}{E} {Exercice 3 : } 

 Un élève a écrit et exécuté le  programme Python suivant :

\begin{center}
\begin{minipage}[]{.7\textwidth}
\lstset{ mathescape=true,
        literate=
               {:=}{$\leftarrow{}$}{1}
               {==}{$={}$}{1},
        morekeywords={Demander,Afficher}
        }
\begin{lstlisting}
$a$ = 9
$b$ = $a+1$
$a$ = $b-8$
$a$ = $a \times 7$
if($a<8$) :
    print("bonjour", $a$)
else :
    print("au revoir", $b$)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Que s'affiche-t-il à l'écran ?
\cadre{rouge}{
\begin{tabularx}{\textwidth}{X}
{\red il s'affiche : \qquad \qquad au revoir 10 }
\end{tabularx} 
}
\item Justifier \textbf{avec soin} votre réponse précédente
\cadre{rouge}{
\red
\begin{tabularx}{\textwidth}{X}

Le programme exécute les premières lignes : \qquad 
\begin{tabular}{l|c|c}

ligne  & $a$ & $b$ \\ 
\hline 
$a$ = 9 & 9 & \textbf{/} \\ 
$b$ = $a+1$& 9 &10 \\ 
$a$ = $b-8$& 2 &10 \\ 
$a$ = $a \times 7$ & 14 &10
\end{tabular} 
\medskip

Donc la condition $(a<8)$ est \textbf{fausse}, seules  les instructions du \textbf{else} vont être exécutées.
\end{tabularx} 
}

\end{enumerate}

\remarque{rouge}{E} {Exercice 4 :} 

Le tarif d'un ticket de transport est de 10 \euro ~ pour un adulte et 6 \euro ~ pour un enfant.

Un élève a écrit un programme en Python et l'a exécuté deux fois pour le tester.

La première fois il a obtenu  :

\begin{center}
\begin{minipage}[]{.7\textwidth}
\lstset{ mathescape=true,escapeinside={(*}{*)},
        literate=
               {:=}{$\leftarrow{}$}{1}
               {==}{$={}$}{1},
        morekeywords={Demander,Afficher}
        }
\begin{lstlisting}
Bienvenue au guichet.
Quel est ton age ? : (* \bfseries 15 *)
Le prix a payer est de : 6 euros
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}

La deuxième fois il a obtenu  :

\begin{center}
\begin{minipage}[]{.7\textwidth}
\lstset{ mathescape=true,escapeinside={(*}{*)},
        literate=
               {:=}{$\leftarrow{}$}{1}
               {==}{$={}$}{1},
               morekeywords={Demander,Afficher}
        }
\begin{lstlisting}
Bienvenue au guichet.
Quel est ton age ? : (* \bfseries 25 *)
Le prix a payer est de : 10 euros
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}


 Ecrire ci-dessous son programme en Python
 
 
 \cadre{rouge}{
\begin{tabularx}{\textwidth}{X}

{\red \textbf{print}("Bienvenue au guichet.")    }  \\
{\red  $age$ = \textbf{float}(\textbf{input}("Quel est ton age ? : "))  } \\
{\red if (age < 18 ) : } \\
{\red \qquad \textbf{print}("Le prix à payer est de : 6 euros") } \\
{\red else : } \\
{\red \qquad \textbf{print}("Le prix à payer est de : 10 euros") } \\
\end{tabularx} 
}
 
 
 